\section{Einleitung}

Brückenschaltungen sind sehr wichtige elektrische Schaltungen, die als Grundlage für viele oft benutzte größere Schaltungen dienen.
So werden sie zum Beispiel in der Messtechnik zur Bestimmung von Ohmschen Widerständen, Induktivitäten und Kapazitäten verwendet, aber auch in der Energietechnik sind sie nicht mehr wegzudenken (Die Brückenschaltung ist zum Beispiel bei der Umwandlung von Wechselstrom in Gleichstrom von Bedeutung) \cite{WikiBru}. \\
Als Grundlage für die Brückenschaltung dienen die Kirchhoffschen Reglen, die 1845 von Gustav Robert Kirchhoff formuliert wurden, nachdem sie bereits 1833 von Carl Friedrich Gauß entdeckt wurden \cite{WikiKirchhoff}. \\
In diesem Versuch wurden mit Brückenschaltungen einige Ohmsche Widerstände, Kapazitäten und Induktivitäten bestimmt.

\section{Methoden}

%\subsection{Mathematische Darstellung von Wechselsstromkreisen}
%
%Die Zeitabhängigkeit der Spannung ist bei einem Wechselstromkreis durch die Beziehung
%
%\begin{equation}
%U(t) = U_0 \cdot sin(\omega_\text{t} + \Psi_\text{U})
%\end{equation}
%
%gegeben. Hierbei ist $U_0$ die Scheitelspannung und $\Psi_\text{U}$ die Phasenverschiebung
%Für den Strom gilt dann analog
%
%\begin{equation}
%I(t) = I_0 \cdot sin(\omega_\text{t} + \Psi_\text{I})
%\end{equation}
%
%mit dem Scheitelstrom $I_0$ und der Phasenverschiebung $\Psi_\text{I}$.
%Der Leistungsverlust eines Wechselstromwiderstandes ist allgemein durch 
%
%\begin{equation}
%P = \frac{1}{2} U_0 I_0 cos(\Psi_\text{U} - \Psi_\text{I})
%\end{equation}
%
%gegeben. \\
%Mit dieser Darstellung kann nun der komplexe Widerstand (oder die Impedanz) $Z$ definiert werden:
%
%\begin{equation}
%Z = R + i X. 
%\end{equation}
%
%hierbei ist $i$ die imaginäre Einheit. Der Realteil $R$ der Impedanz wird auch ohmscher Widerstand genannt und setzt die übertragene Wirkleistung um, er verhält sich also wie ein klassischer Widerstand. Der Imaginärteil $X$ der Impedanz heißt Blindwiderstand und setzt keine Wirkleistung um, sondern speichert Energie und gibt sie nach einer viertel Periodendauer wieder ins System ab, was zu einer Phasenverschiebung führt. 

\subsection{Widerstände}

\subsubsection{Ohmscher Widerstand}

Der Ohmsche Widerstand eines Leiters ist als der Quotient aus der Spannung $U$ und dem fließendem Strom $I$ definiert:

\begin{equation}
R = \frac{U}{I}
\end{equation}

\subsubsection{Induktiver Widerstand}

Fließt Wechselstrom durch eine Spule, so wird durch den fließenden Strom in der Spule ein Gegenstrom induziert (Lenz'sche Regel).
Eine ideale Spule ohne ohmschen Widerstand hat bei Wechselstrom einen komplexen Wechselstromwiderstand

\begin{equation}
R_\text{L} = i \omega L.
\end{equation}

Dabei ist $L$ die Induktivität der Spule.
Bei Gleichstrom haben Spulen keinen Widerstand (abgesehen vom Ohmschen Widerstand im Leiter). 

\subsubsection{Kapazitiver Widerstand}

Legt man an einem Kondensator eine Wechselspannung an, so fließt Strom, der Kondensator hat dabei einen Wechselstromwiderstand

\begin{equation}
	R_\text{C} = \frac{1}{i \omega C}
\end{equation}

mit der Kapazität des Kondensators $C$. Bei Gleichstrom hat ein Kondensator praktisch einen unendlich hohen Widerstand.

\subsection{Kirchhoffsche Regeln}

Zum Verständnis der Brückenschaltungen sind die Kirchhoffschen Regeln unabdingbar. Nach Ihnen können Ströme und Spannungen in zuerst kompliziert wirkenden Schaltungen berechnet werden.

\subsubsection{Knotenregel}

Die Knotenregel besagt, dass die Summe aller fließenden Ströme an einem Knotenpunkt Null ergeben. Hierbei haben zu- und abfließende Ströme unterschiedliche Vorzeichen.

\subsubsection{Maschenregel}

Nach der Maschenregel addieren sich alle Teilspannungen, die in einem beliebigen herausgegriffenen, geschlossenen Stromkreis anliegen, zu Null.

\subsection{Brückenschaltungen}

\begin{figure}[h]
	\begin{centering}
		\includegraphics[scale=1.0]{bilder/Brueckenschaltung.png}
		\centering\caption{Schaltungsplan für eine Brückenschaltung. Eine Gleich- oder Wechselspannung wird an den Punkten $a$ und $b$ angelegt, der Strom $i_\text{G}$ wird dann mit einem Messgerät gemessen. \cite{Versuchsanleitung}}
		\label{fig:Brueckenschaltung}
	\end{centering}
\end{figure}

Brückenschaltung sind aus vier, im Allgemeinen komplexen Widerständen $Z_\text{k}$ aufgebaut (siehe Abb. \ref{fig:Brueckenschaltung}). An die Punkte $a$ und $b$ wird eine Gleich- oder Wechselspannung $U$ angelegt, dann wird der Strom $i_\text{G}$ mit einem Messgerät mit Innenwiderstand $Z_\text{G}$
gemessen.

\subsubsection{Wheatstonesche Brückenschaltung}

Zur Messung von Widerständen wird die Wheatstonesche Brückenschaltung verwendet. Die Widerstände $Z_\text{k}$ sind dabei vier Ohmsche Widerstände. Ist die Brücke abgeglichen, d.h. wird der durch die Brückendiagonale fließende Strom $i_\text{G}$ Null, so kann mit den Kirchhoffschen Regeln die Bedingung

\begin{equation}
\frac{R_1}{R_2} = \frac{R_3}{R_4}
\end{equation}

hergeleitet werden \cite{Versuchsanleitung}. Sind im Falle des Abgleichs also ein Widerstand (z.B. $R_2$) und das Verhältnis zweier anderer Widerstände (z.B. $\frac{R_3}{R_4}$) bekannt, so kann der vierte, unbekannte Widerstand ($R_1$) berechnet werden. 

\subsubsection{Wechselspannungsbrücke}

Um Kapazitäten und Induktivitäten zu messen, muss eine Wechselspannungsbrücke verwendet werden. Dabei sind die komplexen Widerstände $Z_\text{k}$ Parralel- oder Reihenschaltungen ohmscher Widerstände $R_\text{k}$, Kapazitäten $C_\text{k}$ und Induktivitäten $L_\text{k}$\cite{Versuchsanleitung}. Die Abgleichbedingung lautet dann

\begin{equation}
\frac{Z_1}{Z_2} = \frac{Z_3}{Z_4}.
\label{eq:WechselspannungsbrueckeAbgleichbedingung}
\end{equation}

im Allgemeinen sind die $Z_\text{k}$ komplex, so erhält man für den Realteil und den Imaginärteil von Gleichung \ref{eq:WechselspannungsbrueckeAbgleichbedingung} jeweils eine Abgleichbedingung.



